---
title: 泰勒展开式的应用
date: 2021-05-22 17:27:50
tags:
 - 函数
 - 泰勒展开式
 - 放缩
categories: 数学
---

泰勒展开式是一个函数在某个点附近的近似解析式，通常这样的函数是一个含指数或对数的式子，而我们有时仅需定性地证明某些不等式，就可以用它来进行放缩，简化解题。
<!-- more -->

### 泰勒展开式的定义
在求近似函数 $F(x)$ 的过程中，我们可能无法求得函数 $f(x)$ 在其整个定义域上的近似函数，但我们有时仅需要一段区间内的即可。自然，要得到近似的函数，就要从近似的点入手。先选取一个点 $x_0$，让 $F(x_0)=f(x_0)$。这样和我们的目标还差很远。  
可以想到，如果 $F(x)$ 与 $f(x)$ 具有类似的增减趋势，近似效果会更好，由此可以得到令 $F'(x_0)=f'(x_0)$。  
但是这样子还是不够，$F(x)$ 还是一条直线，不能满足需求。可以继续让 $F(x)$ 的增减趋势的变化与 $f(x)$ 相似一些，令 $F''(x)=f''(x)$。  
依此类推，可以得到 $F'''(x)=f'''(x),\ F''''(x)=f''''(x),\dots,F^{(n)}(x)=f^{(n)}(x)$。  
而现在我们可以构造出函数 $F(x)$：  
$$
F(x)=\frac{f(x_0)}{0!} + \frac{f'(x_0)}{1!}(x-x_0) + \frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2 + \cdots + \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n + R_n(x)
$$
这就是泰勒公式，由泰勒公式得从的近似函数的式子叫做泰勒展开式。  
其中，$f^{(n)}(x)$ 表示 $f(x)$ 的 $n$ 阶导数，$R_n(x)$ 是泰勒公式的余项，表示 $(x-x_0)^n$ 的无穷小。  
而 $n$ 次项前的系数 $\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}$ 也很好理解，求出 $n$ 阶导数后，原来的 $n$ 次项前就多了 $n!$，而它又等于 $f^{(n)}(x_0)$，自然原来的 $n$ 次项前系数就是 $\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}$。  
无论如何，$F(x)$ 都会过 $(x_0,f(x_0))$。

### 麦克劳林公式
麦克劳林公式是泰勒公式在 $x_0=0$ 时的特殊情况，一般解题我们只会用到麦克劳林公式。以下是常用函数的展开式。
$$ e^x = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots + \frac{x^n}{x!} + R_n(x) $$
$$ \ln(x+1) = x - \frac{x}{2} + \frac{x^3}{3} - \cdots + (-1)^n\frac{x^n}{n} + R_n(x) $$
$$ \sin x = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \cdots + (-1)^{n-1}\frac{x^{2n-1}}{(2n-1)!} + R_{2n-1}(x) $$
$$ \cos x = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \cdots + (-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!} + R_{2n}(x) $$
$$ \frac{1}{1+x} = 1 - x + x^2 - \cdots + (-1)^nx^n + R_n(x) $$
$$ \frac{1}{1-x} = 1 + x + x^2 + \cdots + x^n + R_n(x) $$
$$ (1+x)^a = 1 + ax + \frac{a(a-1)}{2}x^2 + \cdots + C_a^nx^n + R_n(x) $$


### 例题
> 已知函数 $f(x)=e^x-1-x-ax^2$，其中 $e$ 为自然对数的底数。  
> 1. 当 $x>0$ 时，若不等式 $f(x)\ge 0$ 成立，求实数 $a$ 的取值范围。  
> 2. 若 $x>0$，证明：$(e^x-1)\ln(x+1)>x^2$。  

第1小题，直接参变分离得出 $a\in (-\infty,\frac{1}{2}]$。  
第2小题，由于不等式中同时含有 $e^x-1$ 和 $ln(x+1)$，可以考虑对 $e^x$ 进行放缩，注意放缩的程度，常见的放缩是用 $e^x\ge x+1\ (x\ge 0)$，但在这道题中，它放得太大了。而第1小题中的 $a$ 的取值范围中的 $\frac{1}{2}$ 就是个暗示，提醒我们用 $e^x\ge \frac{1}{2}x^2+x+1\ (x\ge 0)$，这个不等式正是来自于 $e^x$ 的泰勒展开式。  
根据这个思路，我们只要证明 $(\frac{1}{2}x^2+x)\ln(x+1)>x^2$，因为 $x>0$，可以进一步简化为 $(\frac{1}{2}x+1)\ln(x+1)>x$，接下来的事情就很好解决了。